% ==============================================================================
% Modelo para Monografia de Projeto de Graduação (PG)
% Prof. Vítor E. Silva Souza - Nemo / DI / UFES
%
% Baseado em abtex2-modelo-trabalho-academico.tex, v-1.9.2 laurocesar
% Copyright 2012-2014 by abnTeX2 group at http://abntex2.googlecode.com/ 
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of the LaTeX 
% Project Public License, either version 1.3 of this license or (at your option) 
% any later version. The latest version of this license is in
% http://www.latex-project.org/lppl.txt.
%
% IMPORTANTE:
% Instruções encontram-se espalhadas pelo documento. Para facilitar sua leitura,
% tais instruções são precedidas por (*) -- utilize a função localizar do seu
% editor para passar por todas elas.
% ==============================================================================

% Usa o estilo abntex2, configurando detalhes de formatação e hifenização.
\documentclass[
	12pt,				% Tamanho da fonte.
	openright,			% Capítulos começam em página ímpar (insere página vazia caso preciso).
	oneside,			% Para impressão em verso e anverso. Oposto a oneside.
	a4paper,			% Tamanho do papel.
	english,			% Idioma adicional para hifenização.
	french,				% Idioma adicional para hifenização.
	spanish,			% Idioma adicional para hifenização.
	brazil				% O último idioma é o principal do documento.
	]{abntex2}



%%% Importação de pacotes. %%%

% Conserta o erro "No room for a new \count". 
% O comando \reserveinserts deve ser comentado ou não, dependendo da versão do LaTeX.
\usepackage{etex}
%\reserveinserts{28}

% Usa a fonte Latin Modern.
\usepackage{lmodern}

% Seleção de códigos de fonte.
\usepackage[T1]{fontenc}

% Codificação do documento em Unicode.
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Usado pela ficha catalográfica.
\usepackage{lastpage}

% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{indentfirst}

% Controle das cores.
\usepackage[usenames,dvipsnames]{xcolor}

% Inclusão de gráficos.
\usepackage{graphicx}

% Tabularx package: melhor controle de leiaute de tabelas.
\usepackage{tabularx}

% Inclusão de páginas em PDF diretamente no documento (para uso nos apêndices).
\usepackage{pdfpages}

% Para melhorias de justificação.
\usepackage{microtype}

% Citações padrão ABNT.
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}
\usepackage[alf]{abntex2cite}	
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}		% Usado sem a opção hyperpageref de backref.
\renewcommand{\backref}{}										% Texto padrão antes do número das páginas.
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{									% Define os textos da citação.
	\ifcase #1
		Nenhuma citação no texto.
	\or
		Citado na página #2.
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.
	\fi}

% \rm is deprecated and should not be used in a LaTeX2e document
% http://tex.stackexchange.com/questions/151897/always-textrm-never-rm-a-counterexample
\renewcommand{\rm}{\textrm}

% Inclusão de símbolos não padrão.
\usepackage{amssymb}
\usepackage{eurosym}

% Para utilizar \eqref para referenciar equações.
\usepackage{amsmath}

% Permite mostrar figuras muito largas em modo paisagem com \begin{sidewaysfigure} ao invés de \begin{figure}.
\usepackage{rotating}

% Permite customizar listas enumeradas/com marcadores.
\usepackage{enumitem}

% Permite inserir hiperlinks com \url{}.
\usepackage{bigfoot}
\usepackage{hyperref}

% Permite usar o comando \hl{} para evidenciar texto com fundo amarelo. Útil para chamar atenção a itens a fazer.
\usepackage{soulutf8}

% Colorinlistoftodos package: to insert colored comments so authors can collaborate on the content.
\usepackage[colorinlistoftodos, textwidth=20mm, textsize=footnotesize]{todonotes}
\newcommand{\aluno}[1]{\todo[author=\textbf{Aluno},color=green!30,caption={},inline]{#1}}
\newcommand{\professor}[1]{\todo[author=\textbf{Professor},color=red!30,caption={},inline]{#1}}

% Permite inserir espaço em branco condicional (incluído no texto final só se necessário) em macros.
\usepackage{xspace}

% Permite incluir listagens de código com o comando \lstinputlisting{}.
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\renewcommand{\lstlistingname}{Listagem}
\definecolor{mygray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\lstset{
	basicstyle=\scriptsize,
	breaklines=true,
	numbers=left,
	numbersep=5pt,
	numberstyle=\tiny\color{mygray}, 
	rulecolor=\color{black},
	showstringspaces=false,
	tabsize=2,
    inputencoding=utf8,
    extendedchars=true,
    literate=%
    {é}{{\'{e}}}1
    {è}{{\`{e}}}1
    {ê}{{\^{e}}}1
    {ë}{{\¨{e}}}1
    {É}{{\'{E}}}1
    {Ê}{{\^{E}}}1
    {û}{{\^{u}}}1
    {ù}{{\`{u}}}1
    {â}{{\^{a}}}1
    {à}{{\`{a}}}1
    {á}{{\'{a}}}1
    {ã}{{\~{a}}}1
    {Á}{{\'{A}}}1
    {Â}{{\^{A}}}1
    {Ã}{{\~{A}}}1
    {ç}{{\c{c}}}1
    {Ç}{{\c{C}}}1
    {õ}{{\~{o}}}1
    {ó}{{\'{o}}}1
    {ô}{{\^{o}}}1
    {Õ}{{\~{O}}}1
    {Ó}{{\'{O}}}1
    {Ô}{{\^{O}}}1
    {î}{{\^{i}}}1
    {Î}{{\^{I}}}1
    {í}{{\'{i}}}1
    {Í}{{\~{Í}}}1
}



%%% Definição de variáveis. %%%

% (*) Substituir os textos abaixo com as informações apropriadas.
\titulo{Título do Trabalho}
\autor{Nome do Aluno}
\local{Vitória, ES}
\data{2020}
\orientador{Nome do Orientador}
\coorientador{Nome do Co-orientador}
\instituicao{
  Universidade Federal do Espírito Santo -- UFES
  \par
  Centro Tecnológico
  \par
  Colegiado do Curso de Ciência da Computação}
\tipotrabalho{Monografia (PG)}

% Preâmbulo (tipo do trabalho, objetivo, nome da instituição, área de concentração, etc.).
\preambulo{Monografia apresentada ao Curso de Ciência da Computação do Centro Tecnológico da Universidade Federal do Espírito Santo, como requisito parcial para obtenção do Grau de Bacharel em Ciência da Computação.}

% Macros específicas do trabalho.
% (*) Inclua aqui termos que são utilizados muitas vezes e que demandam formatação especial.
% Os exemplos abaixo incluem i* (substituindo o asterisco por uma estrela) e Java com TM em superscript.
% Use sempre \xspace para que o LaTeX inclua espaço em branco após a macro somente quando necessário.
\newcommand{\istar}{\textit{i}$^\star$\xspace}
\newcommand{\java}{Java\texttrademark\xspace}
\newcommand{\latex}{\LaTeX\xspace}




%%% Configurações finais de aparência. %%%

% Altera o aspecto da cor azul.
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% Informações do PDF.
\makeatletter
\hypersetup{
	pdftitle={\@title}, 
	pdfauthor={\@author},
	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
	pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
	colorlinks=true,				% Colore os links (ao invés de usar caixas).
	linkcolor=blue,					% Cor dos links.
	citecolor=blue,					% Cor dos links na bibliografia.
	filecolor=magenta,				% Cor dos links de arquivo.
	urlcolor=blue,					% Cor das URLs.
	bookmarksdepth=4
}
\makeatother

% Espaçamentos entre linhas e parágrafos.
\setlength{\parindent}{1.3cm}
\setlength{\parskip}{0.2cm}



%%% Páginas iniciais do documento: capa, folha de rosto, ficha, resumo, tabelas, etc. %%%

% Compila o índice.
\makeindex

% Inicia o documento.
\begin{document}

% Brasão da instituição.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=.20\textwidth]{figuras/brasao.jpg} 
	\label{fig-brasao}
\end{figure}

\begin{center}
	\textbf{\textsf{UNIVERSIDADE FEDERAL DO ESPÍRITO SANTO}}
	
	\textbf{\textsf{CENTRO TECNOLÓGICO}}
	
	\textbf{\textsf{COLEGIADO DO CURSO DE CIÊNCIA DA COMPUTAÇÃO}}
	
	\large{\textbf{\textsf{  }}}
	
	\large{\textbf{\textsf{  }}}
\end{center}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing

% Capa do trabalho.
\imprimircapa

% Folha de rosto (o * indica que haverá a ficha bibliográfica).
\imprimirfolhaderosto*


% Ficha catalográfica.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: caso a biblioteca da sua universidade lhe forneça um PDF (adequar o nome do arquivo).
% \begin{fichacatalografica}
%     \includepdf{include-fichacatalografica.pdf}
% \end{fichacatalografica}

% Versão 2: caso você tenha que inserir sua própria ficha catalográfica.
% (*) Neste caso, preencher palavras-chave e adicione co-orientador (se houver).
\begin{fichacatalografica}
	\vspace*{\fill}
	\hrule
	\begin{center}
	\begin{minipage}[c]{12.5cm}
	
	\imprimirautor
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirtitulo  / \imprimirautor. --
	\imprimirlocal, \imprimirdata-
	
	\hspace{0.5cm} \pageref{LastPage} p. : il. (algumas color.) ; 30 cm.\\
	
	\hspace{0.5cm} \imprimirorientadorRotulo~\imprimirorientador\\
	
	\hspace{0.5cm}
	\parbox[t]{\textwidth}{\imprimirtipotrabalho~--~\imprimirinstituicao,
	\imprimirdata.}\\
	
	\hspace{0.5cm}
		1. Palavra-chave1.
		2. Palavra-chave2.
		I. Souza, Vítor Estêvão Silva.
		II. Universidade Federal do Espírito Santo.
		IV. \imprimirtitulo \\ 			
	
	\hspace{8.75cm} CDU 02:141:005.7\\
	
	\end{minipage}
	\end{center}
	\hrule
\end{fichacatalografica}


% Folha de aprovação.
% (*) Escolher entre as versões de ficha catalográfica abaixo (comente aquela que não quiser usar).

% Versão 1: cópia digitalizada da folha de aprovação assinada pela banca.
% \includepdf{include-folhadeaprovacao.pdf}

% Versão 2: folha de aprovação em branco.
% (*) Ajustar a data e os nomes dos participantes da banca.
\begin{folhadeaprovacao}
  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    \begin{center}
      \ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo
    \end{center}
    \vspace*{\fill}
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
   Trabalho aprovado. \imprimirlocal, (dia) de (mês) de (ano):
   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
   \assinatura{\textbf{Nome do Membro da Banca} \\ Nome da Instituição}
   \assinatura{\textbf{Nome do Membro da Banca} \\ Nome da Instituição}
   %\assinatura{\textbf{Nome do Membro da Banca} \\ Nome da Instituição}
   %\assinatura{\textbf{Nome do Membro da Banca} \\ Nome da Instituição}
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}  
\end{folhadeaprovacao}


% Dedicatória.
% (*) Escrever dedicatória ou remover/comentar seção.
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis malesuada laoreet leo at interdum. Nullam neque eros, dignissim sed ipsum sed, sagittis laoreet nisi.} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}


% Agradecimentos.
% (*) Escrever agradecimentos ou remover/comentar seção.
\begin{agradecimentos}
Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis malesuada laoreet leo at interdum. Nullam neque eros, dignissim sed ipsum sed, sagittis laoreet nisi. Duis a pulvinar nisl. Aenean varius nisl eu magna facilisis porttitor. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Ut mattis tortor nisi, facilisis molestie arcu hendrerit sed. Donec placerat velit at odio dignissim luctus. Suspendisse potenti. Integer tristique mattis arcu, ut venenatis nulla tempor non. Donec at tincidunt nulla. Cras ac dignissim neque. Morbi in odio nulla. Donec posuere sem finibus, auctor nisl eu, posuere nisl. Duis sit amet neque id massa vehicula commodo dapibus eu elit. Sed nec leo eu sem viverra aliquet. Nam at nunc nec massa rutrum aliquam sed ac ante.

Vivamus nec quam iaculis, tempus ipsum eu, cursus ante. Phasellus cursus euismod auctor. Fusce luctus mauris id tortor cursus, volutpat cursus lacus ornare. Proin tristique metus sed est semper, id finibus neque efficitur. Cras venenatis augue ac venenatis mollis. Maecenas nec tellus quis libero consequat suscipit. Aliquam enim leo, pretium non elementum sit amet, vestibulum ut diam. Maecenas vitae diam ligula.

Fusce ac pretium leo, in convallis augue. Mauris pulvinar elit rhoncus velit auctor finibus. Praesent et commodo est, eu luctus arcu. Vivamus ut porta tortor, eget facilisis ex. Nunc aliquet tristique mauris id sollicitudin. Donec quis commodo metus, sit amet accumsan nibh. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus.
\end{agradecimentos}


% Epígrafe.
% (*) Escrever epígrafe ou remover/comentar seção.
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
		\textit{``Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. \\
		Duis malesuada laoreet leo at interdum. Nullam neque eros, dignissim \\
		sed ipsum sed, sagittis laoreet nisi.\\
		(Lipsum generator)}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}


% Resumo em português.
% (*) Escrever resumo e palavras-chave.
\setlength{\absparsep}{18pt}
\begin{resumo}
Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis malesuada laoreet leo at interdum. Nullam neque eros, dignissim sed ipsum sed, sagittis laoreet nisi. Duis a pulvinar nisl. Aenean varius nisl eu magna facilisis porttitor. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Ut mattis tortor nisi, facilisis molestie arcu hendrerit sed. Donec placerat velit at odio dignissim luctus. Suspendisse potenti. Integer tristique mattis arcu, ut venenatis nulla tempor non. Donec at tincidunt nulla. Cras ac dignissim neque. Morbi in odio nulla. Donec posuere sem finibus, auctor nisl eu, posuere nisl. Duis sit amet neque id massa vehicula commodo dapibus eu elit. Sed nec leo eu sem viverra aliquet. Nam at nunc nec massa rutrum aliquam sed ac ante.

Vivamus nec quam iaculis, tempus ipsum eu, cursus ante. Phasellus cursus euismod auctor. Fusce luctus mauris id tortor cursus, volutpat cursus lacus ornare. Proin tristique metus sed est semper, id finibus neque efficitur. Cras venenatis augue ac venenatis mollis. Maecenas nec tellus quis libero consequat suscipit. Aliquam enim leo, pretium non elementum sit amet, vestibulum ut diam. Maecenas vitae diam ligula.

Fusce ac pretium leo, in convallis augue. Mauris pulvinar elit rhoncus velit auctor finibus. Praesent et commodo est, eu luctus arcu. Vivamus ut porta tortor, eget facilisis ex. Nunc aliquet tristique mauris id sollicitudin. Donec quis commodo metus, sit amet accumsan nibh. Cum sociis natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus.

Duis elementum dictum tristique. Integer mattis libero sit amet pretium euismod. Curabitur auctor eu augue ut ornare. Integer bibendum eros ullamcorper rhoncus convallis. Pellentesque non pretium ligula, sit amet bibendum eros. Nam venenatis ex felis, quis blandit nunc auctor sit amet. Maecenas ut eros pharetra, lobortis neque id, fermentum arcu. Cras neque dui, rhoncus feugiat leo id, semper facilisis lorem. Fusce non ex turpis. Nullam venenatis sed ligula ac lacinia.

\textbf{Palavras-chaves}: lorem. ipsum. dolor. sit. amet.
\end{resumo}

% Insere lista de ilustrações.
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage

% Insere lista de tabelas.
\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
\listoftables*
\cleardoublepage

% Lista de abreviaturas e siglas.
% (*) Preencher com as siglas usadas ao longo do texto e seus significados.
\begin{siglas}
  \item[UML] Unified Modeling Language
\end{siglas}

% Insere o sumário.
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage



%%% Início da parte de conteúdo do documento. %%%

% Marca o início dos elementos textuais.
\textual

% Inclusão dos capítulos.
% (*) Para facilitar a organização, os capítulos foram divididos em arquivo separados e colocados dentro da.
% pasta capitulos/. Caso o aluno prefira trabalhar com um só arquivo, basta substituir os comandos \include 
% pelos conteúdos dos arquivos que estão sendo incluídos, excluindo a pasta capitulos/ em seguida.
\include{capitulos/ch1-introducao}
\include{capitulos/ch2-referencial}
\include{capitulos/ch3-requisitos}
\include{capitulos/ch4-projeto}
\include{capitulos/ch5-conclusoes}



%%% Páginas finais do documento: bibliografia e anexos. %%%

% Finaliza a parte no bookmark do PDF para que se inicie o bookmark na raiz e adiciona espaço de parte no sumário.
\phantompart

% Marca o início dos elementos pós-textuais.
\postextual

% Referências bibliográficas
\bibliography{bibliografia}


% Apêndices.
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices.
\partapendices

% (*) Incluir como apêndice a documentação técnica produzida durante o PG (especificação de requisitos,
% projeto arquitetural, etc.). Utilizar o exemplo \includepdf caso o documento seja produzido em outro
% editor de texto (Microsoft Word, LibreOffice Writer) e transformado em PDF. Utilizar o exemplo \include
% caso os documentos tenham sido também escritos em LaTeX.
% \includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice01-requisitos.pdf}
% \includepdf[pages={1-}]{apendices/apendice02-projeto.pdf}
% \include{ap1-requisitos}
% \include{ap2-projeto}
\end{apendicesenv}


% Índice remissivo.
\phantompart
\printindex

% Fim do documento.
\end{document}
